ðŸ”¹ 1. Numeric Functions
These operate on numeric data types and return numeric results.

Function	Description	Example
ABS()	Absolute value	SELECT ABS(-20); â†’ 20
ROUND()	Rounds to decimal places	SELECT ROUND(123.4567, 2); â†’ 123.46
CEIL() / CEILING()	Rounds up	SELECT CEIL(4.2); â†’ 5
FLOOR()	Rounds down	SELECT FLOOR(4.8); â†’ 4
MOD()	Returns remainder	SELECT MOD(10, 3); â†’ 1
POWER()	Exponentiation	SELECT POWER(2, 3); â†’ 8

ðŸ”¹ 2. Aggregate Functions
Used to perform calculations on multiple values and return a single result.

Function	Description	Example
COUNT()	Counts rows	SELECT COUNT(*) FROM students;
SUM()	Adds values	SELECT SUM(age) FROM students;
AVG()	Average value	SELECT AVG(age) FROM students;
MAX()	Maximum	SELECT MAX(age) FROM students;
MIN()	Minimum	SELECT MIN(age) FROM students;

ðŸ”¹ 3. Character (String) Functions
Used for string manipulation.

Function	Description	Example
LENGTH()	Returns length	SELECT LENGTH('Ravi'); â†’ 4
UPPER()	Converts to uppercase	SELECT UPPER('ravi'); â†’ RAVI
LOWER()	Converts to lowercase	SELECT LOWER('RAVI'); â†’ ravi
CONCAT()	Concatenates strings	SELECT CONCAT('Hello', ' World');
SUBSTRING() / SUBSTR()	Extracts part of string	SELECT SUBSTRING('student', 1, 4); â†’ 'stud'
REPLACE()	Replaces substring	SELECT REPLACE('CSE Dept', 'CSE', 'IT'); â†’ 'IT Dept'

ðŸ”¹ 4. Date Functions
Used to operate on date and time values.

Function	Description	Example
CURDATE() / CURRENT_DATE	Current date	SELECT CURDATE();
NOW()	Current date and time	SELECT NOW();
YEAR()	Extracts year	SELECT YEAR('2025-05-09'); â†’ 2025
MONTH()	Extracts month	SELECT MONTH('2025-05-09'); â†’ 5
DAY()	Extracts day	SELECT DAY('2025-05-09'); â†’ 9
DATEDIFF()	Difference between two dates	SELECT DATEDIFF('2025-05-09', '2025-01-01'); â†’ 128